LICENCE HIPPOCRATIQUE

Version 3.0, octobre 2021

[https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html)

CONDITIONS GÉNÉRALES

LES CONDITIONS D'UTILISATION, DE COPIE, DE MODIFICATION, DE PRÉPARATION DE TRAVAUX DÉRIVÉS, DE REPRODUCTION ET DE DISTRIBUTION :

**[1.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#1)  DÉFINITIONS :**

Cette section définit certains termes utilisés dans le présent contrat de licence.

[1.1.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#1.1) "Licence" : les termes et conditions, tels qu'énoncés dans le présent document, pour l'utilisation, la copie, la modification, la préparation d'un travail dérivé, la reproduction et la distribution du logiciel (tel que défini ci-dessous).

[1.2.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#1.2) "Concédant" : le titulaire du droit d'auteur et/ou du brevet ou l'entité autorisée par le titulaire du droit d'auteur et/ou du brevet qui accorde la licence.

[1.3.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#1.3) Le "Licencié" désigne la personne physique ou morale qui exerce les autorisations accordées par la présente licence, y compris l'utilisation, la copie, la modification, la préparation de travaux dérivés, la reproduction et la distribution du logiciel (tel que défini ci-dessous).

[1.4.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#1.4) "Logiciel" désigne toute œuvre protégée par le droit d'auteur, y compris, mais sans s'y limiter, le code du logiciel, dont l'auteur est le concédant et qui est mise à disposition dans le cadre de la présente licence.

[1.5.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#1.5) "Chaîne d'approvisionnement" : la séquence des processus impliqués dans la production et/ou la distribution d'une marchandise, d'un bien ou d'un service offert par le licencié.

[1.6.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#1.6) "Partie affectée par la chaîne d'approvisionnement" ou "parties affectées par la chaîne d'approvisionnement" : toute personne directement affectée par la chaîne d'approvisionnement du titulaire de licence, y compris les pratiques de toutes les personnes ou entités de la chaîne d'approvisionnement avant qu'un bien ou un service ne parvienne au titulaire de licence.

[1.7.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#1.7) Le "devoir de diligence" est défini par son utilisation dans le droit de la responsabilité civile, le droit des délits et/ou des corpus juridiques similaires étroitement liés au droit de la responsabilité civile et/ou des délits, y compris, sans s'y limiter, l'obligation d'agir avec la vigilance, l'attention, la précaution et la prudence qu'une personne raisonnable, dans des circonstances identiques ou similaires, utiliserait à l'égard d'une partie affectée par la chaîne d'approvisionnement.

[1.8.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#1.8)  Le terme "travailleur" est défini comme incluant tous les travailleurs permanents, temporaires et intérimaires, ainsi que les travailleurs à la pièce, salariés, payés à l'heure, les jeunes légaux (mineurs), les travailleurs à temps partiel, les travailleurs de nuit et les travailleurs migrants.

**[2.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#2)   SUBVENTIONS POUR LA PROPRIÉTÉ INTELLECTUELLE :**

Cette section identifie les droits de propriété intellectuelle accordés au licencié.

[2.1.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#2.1) Octroi d'une licence de droit d'auteur : Sous réserve des termes et conditions de la présente licence, le concédant accorde par la présente au licencié une licence de droit d'auteur mondiale, non exclusive, gratuite et libre de redevance pour utiliser, copier, modifier, préparer des travaux dérivés, reproduire ou distribuer le logiciel, le logiciel modifié par le concédant ou tout autre travail dérivé du logiciel.

[2.2.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#2.2) Octroi d'une licence de brevet : Sous réserve des termes et conditions de la présente licence, le concédant accorde au licencié une licence de brevet mondiale, non exclusive, gratuite et libre de redevance pour fabriquer, faire fabriquer, utiliser, proposer à la vente, vendre, importer et transférer de toute autre manière le logiciel.

**[3.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3)  LES NORMES ÉTHIQUES :**

Cette section énumère les conditions auxquelles le titulaire de la licence doit se conformer pour bénéficier des droits conférés par la présente licence.

Les droits accordés au licencié par la présente licence sont expressément subordonnés au respect permanent par le licencié des conditions suivantes :

- [3.1.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1) Le licencié NE DOIT PAS, directement ou indirectement, par l'intermédiaire d'agents ou d'ayants droit :
    - [3.1.1.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.1) Porter atteinte au droit à la vie ou à la sécurité d'une personne, se livrer à des exécutions extrajudiciaires ou commettre un meurtre sans motif légitime (voir l'article 3 de la Déclaration universelle des droits de l'homme des Nations unies et l'article 6 du Pacte international relatif aux droits civils et politiques).
    - [3.1.2.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.2) Tenir toute personne en esclavage, en servitude ou en travail forcé (voir l'article 4 de la Déclaration universelle des droits de l'homme des Nations unies et l'article 8 du Pacte international relatif aux droits civils et politiques) ;
    - [3.1.3.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.3) Contribuer à l'institution de l'esclavage, de la traite des esclaves, du travail forcé ou du travail illégal des enfants (voir l'article 4 de la Déclaration universelle des droits de l'homme des Nations unies et l'article 8 du Pacte international relatif aux droits civils et politiques) ;
    - [3.1.4.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.4) Torturer ou soumettre toute personne à des peines ou traitements cruels, inhumains ou dégradants (voir l'article 5 de la Déclaration universelle des droits de l'homme des Nations unies et l'article 7 du Pacte international relatif aux droits civils et politiques) ;
    - [3.1.5.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.5) Discriminer sur la base du sexe, du genre, de l'orientation sexuelle, de la race, de l'ethnie, de la nationalité, de la religion, de la caste, de l'âge, du handicap ou de la déficience médicale, et/ou de toute autre circonstance similaire (voir l'article 7 de la Déclaration universelle des droits de l'homme des Nations unies ; l'article 2 du Pacte international relatif aux droits économiques, sociaux et culturels ; l'article 26 du Pacte international relatif aux droits civils et politiques) ;
    - [3.1.6.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.6) Empêcher toute personne d'exercer son droit de demander un recours effectif auprès d'une cour ou d'un tribunal national compétent (y compris les systèmes judiciaires nationaux, les cours internationales, les organes d'arbitrage et autres organes juridictionnels) pour des actions violant les droits fondamentaux qui lui sont accordés par les constitutions et les lois applicables ou par la présente licence (voir l'article 8 de la Déclaration universelle des droits de l'homme des Nations unies et les articles 9 et 14 du Pacte international relatif aux droits civils et politiques) ;
    - [3.1.7.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.7) Soumettre toute personne à une arrestation, une détention ou un exil arbitraires (voir l'article 9 de la Déclaration universelle des droits de l'homme des Nations unies et l'article 9 du Pacte international relatif aux droits civils et politiques) ;
    - [3.1.8.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.8) Soumettre toute personne à une ingérence arbitraire dans sa vie privée, sa famille, son domicile ou sa correspondance sans son consentement écrit exprès (voir l'article 12 de la Déclaration universelle des droits de l'homme des Nations unies et l'article 17 du Pacte international relatif aux droits civils et politiques) ;
    - [3.1.9.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.9) Priver arbitrairement une personne de ses biens (voir l'article 17 de la Déclaration universelle des droits de l'homme des Nations unies) ;
    - [3.1.10.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.10) Déplacer de force des peuples autochtones de leurs terres ou territoires ou prendre toute mesure ayant pour but ou pour effet de déposséder des peuples autochtones de leurs terres, territoires ou ressources, y compris, mais sans s'y limiter, la propriété intellectuelle ou les connaissances traditionnelles des peuples autochtones, sans le consentement libre, préalable et éclairé des peuples autochtones concernés (voir les articles 8 et 10 de la déclaration des Nations unies sur les droits des peuples autochtones) ;
    - [3.1.11.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.11) Désinvestissement des combustibles fossiles : Être une personne ou une entité, ou un représentant, un agent, une société affiliée, un successeur, un avocat ou un mandataire d'une personne ou d'une entité figurant sur [la liste Carbon Underground 200 de FFI Solutions](https://www.ffisolutions.com/research-analytics-index-solutions/research-screening/the-carbon-underground-200/?cn-reloaded=1) ;
    - [3.1.12.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.12) Ecocide : Commettre un écocide :
        - [3.1.12.1.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.12.1) Aux fins de la présente section, on entend par "écocide" des actes illicites ou gratuits commis en sachant qu'il existe une forte probabilité que ces actes causent des dommages graves et étendus ou à long terme à l'environnement ;
        - [3.1.12.2.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.12.2) Afin de mieux définir l'écocide et les termes contenus dans le paragraphe précédent :
            - [3.1.12.2.1.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.12.2.1) On entend par "volontaire" le fait de ne pas tenir compte des dommages qui seraient manifestement excessifs par rapport aux avantages sociaux et économiques escomptés ;
            - [3.1.12.2.2.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.12.2.2) On entend par "grave" un dommage qui entraîne des modifications, perturbations ou atteintes très sérieuses à tout élément de l'environnement, y compris des incidences graves sur la vie humaine ou les ressources naturelles, culturelles ou économiques ;
            - [3.1.12.2.3.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.12.2.3) On entend par "généralisé" un dommage qui s'étend au-delà d'une zone géographique limitée, dépasse les frontières d'un État ou est subi par l'ensemble d'un écosystème ou d'une espèce ou par un grand nombre d'êtres humains ;
            - [3.1.12.2.4.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.12.2.4) On entend par "à long terme" un dommage irréversible ou qui ne peut être réparé par un processus de régénération naturelle dans un délai raisonnable ; et
            - [3.1.12.2.5.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.12.2.5) "Environnement" : la terre, sa biosphère, sa cryosphère, sa lithosphère, son hydrosphère et son atmosphère, ainsi que l'espace extra-atmosphérique.
                
                (Voir Section II, Groupe d'experts indépendants pour la définition juridique de l'écocide, Fondation Stop Ecocide et Institut Promise pour les droits de l'homme à la faculté de droit de l'UCLA, juin 2021) ;
                
    - [3.1.13.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.13) Industries extractives : Il s'agit d'une personne ou d'une entité, ou d'un représentant, d'un agent, d'une société affiliée, d'un successeur, d'un avocat ou d'un mandataire d'une personne ou d'une entité, qui se livre à la prospection, à l'extraction, au développement ou à la vente de combustibles fossiles ou de minerais ;
    - [3.1.14.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.14) Boycott / Désinvestissement / Sanctions : Être un individu ou une entité, ou un représentant, un agent, une société affiliée, un successeur, un avocat ou un mandataire d'un individu ou d'une entité, identifié par le mouvement Boycott, Désinvestissement, Sanctions ("BDS") sur son site web ([https://bdsmovement.net/](https://bdsmovement.net/) et [https://bdsmovement.net/get-involved/what-to-boycott](https://bdsmovement.net/get-involved/what-to-boycott)) comme une cible pour le boycott ;
    - [3.1.15.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.15) Taliban : Être une personne ou une entité qui :
        - [3.1.15.1.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.15.1) s'engage dans des transactions commerciales avec les Taliban ; ou
        - [3.1.15.2.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.15.2) est un représentant, un agent, une société affiliée, un successeur, un avocat ou un cessionnaire du Taliban ;
    - [3.1.16.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.16) Myanmar : Être une personne ou une entité qui :
        - [3.1.16.1.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.16.1) effectue des transactions commerciales avec la junte militaire du Myanmar/Birmanie ; ou
        - [3.1.16.2.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.16.2) est un représentant, un agent, une société affiliée, un successeur, un avocat ou un mandataire du gouvernement du Myanmar/de la Birmanie ;
    - [3.1.17.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.17) Région autonome du Xinjiang Uygur : Être une personne ou une entité, ou un représentant, un agent, une société affiliée, un successeur, un avocat ou un ayant droit d'une personne ou d'une entité, qui fait des affaires dans la région autonome ouïgoure du Xinjiang (Chine), y achète des biens ou en bénéficie d'une manière ou d'une autre ;
    
    [3.1.18.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.18) Loi sur les tarifs douaniers des États-Unis : Être un individu ou une entité :
        - [3.1.18.1.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.18.1) pour lesquels le service des douanes et de la protection des frontières des États-Unis (CBP) a émis un Withhold Release Order (WRO) ou une conclusion défavorable sur la base d'une suspicion raisonnable de travail forcé ; ou
        - [3.1.18.2.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.18.2) qui est un représentant, un agent, une société affiliée, un successeur, un avocat ou un mandataire d'une personne ou d'une entité qui fait des affaires avec une personne ou une entité qui fait actuellement l'objet d'un avis de recherche ou d'une conclusion du CBP fondée sur des soupçons raisonnables de travail forcé ;
    - [3.1.19.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.19) Surveillance de masse : Être une agence gouvernementale ou une multinationale, ou un représentant, un agent, une société affiliée, un successeur, un avocat ou un mandataire d'un gouvernement ou d'une multinationale, qui participe à des programmes de surveillance de masse ;
    - [3.1.20.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.20)  Activités militaires : Être une entité ou un représentant, un agent, une société affiliée, un successeur, un avocat ou un mandataire d'une entité qui mène des activités militaires ;
    - [3.1.21.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.21)  Application de la loi : Être une personne ou une entité, ou un représentant, un agent, une société affiliée, un successeur, un avocat ou un ayant droit d'une personne ou d'une entité, qui fournit des biens ou des services à un organisme local, étatique ou fédéral chargé de l'application de la loi, ou qui conclut des contrats commerciaux avec cet organisme ;
    - [3.1.22.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.22) Médias : Être un individu ou une entité, ou un représentant, agent, affilié, successeur, avocat ou cessionnaire d'un individu ou d'une entité, qui diffuse des messages faisant l'apologie du meurtre, de la torture ou d'autres formes de violence extrême ;
    - [3.1.23.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.23) Interférer avec le libre exercice du droit d'organisation et d'association des travailleurs (voir l'article 20 de la Déclaration universelle des droits de l'homme des Nations unies ; C087 - Convention sur la liberté syndicale et la protection du droit syndical, 1948 (n° 87), Organisation internationale du travail ; l'article 8 du Pacte international relatif aux droits économiques, sociaux et culturels) ; et
    - [3.1.24.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.1.24) Nuire à l'environnement d'une manière incompatible avec la législation locale, nationale ou internationale.
- [3.2.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.2) Le licencié DOIT :
    - [3.2.1.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.2.1) Audit social : N'utiliser que des mécanismes d'audit social qui adhèrent à la déclaration de principes du Worker-Driven Social Responsibility Network ([https://wsr-network.org/what-is-wsr/statement-of-principles/](https://wsr-network.org/what-is-wsr/statement-of-principles/)) plutôt que des mécanismes d'audit social traditionnels, dans la mesure où le titulaire de la licence utilise des mécanismes d'audit social ;
    - [3.2.2.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.2.2) Travailleurs siégeant au conseil d'administration : Veiller à ce que, si le licencié dispose d'un conseil d'administration, 30 % des sièges du conseil d'administration du licencié soient occupés par des travailleurs dont la rémunération ne dépasse pas 200 % de la rémunération du travailleur le moins bien payé du licencié ;
    - [3.2.3.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.2.3) Chaîne d'approvisionnement : Fournir au public des données claires et accessibles sur la chaîne d'approvisionnement, conformément aux conditions suivantes :
        - [3.2.3.1.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.2.3.1) Toutes les données sont publiées sur le site web du licencié et/ou, dans la mesure où le licencié est un représentant, un agent, une société affiliée, un successeur, un avocat, une filiale ou un cessionnaire, sur le site web du mandant ou de la société mère du licencié ou sur toute autre plateforme en ligne accessible au public par le biais d'une recherche sur un moteur de recherche Internet courant ; et
        - [3.2.3.2.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.2.3.2) Les données publiées incluront, le cas échéant, les fabricants, les fournisseurs de premier rang, les sous-traitants, les coopératives, les producteurs de pièces détachées et les exploitations agricoles ;
    - [3.2.4.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.2.4) Assurer un salaire égal pour un travail égal lorsque l'exécution de ce travail exige des compétences, des efforts et des responsabilités égaux et qu'il est effectué dans des conditions de travail similaires, sauf si ce paiement est effectué en vertu de :
        - [3.2.4.1.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.2.4.1) Un système d'ancienneté ;
        - [3.2.4.2.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.2.4.2) Un système de mérite ;
        - [3.2.4.3.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.2.4.3) Un système qui mesure les revenus en fonction de la quantité ou de la qualité de la production ; ou
        - [3.2.4.4.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.2.4.4) Une différence fondée sur tout autre facteur que le sexe, le genre, l'orientation sexuelle, la race, l'ethnie, la nationalité, la religion, la caste, l'âge, le handicap ou la déficience médicale et/ou toute autre circonstance similaire (voir 29 U.S.C.A. § 206(d)(1) ; article 23 de la Déclaration universelle des droits de l'homme des Nations unies ; article 7 du Pacte international relatif aux droits économiques, sociaux et culturels ; article 26 du Pacte international relatif aux droits civils et politiques) ; et
    - [3.2.5.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#3.2.5) Prévoir une limitation raisonnable des heures de travail et des congés payés périodiques (voir l'article 24 de la Déclaration universelle des droits de l'homme des Nations unies et l'article 7 du Pacte international relatif aux droits économiques, sociaux et culturels).

[**4.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#4)  PARTIES CONCERNÉES DE LA CHAÎNE D'APPROVISIONNEMENT :**

Cette section identifie d'autres personnes ou entités auxquelles le licencié pourrait porter préjudice en cas de violation de la section relative aux normes éthiques, la condition selon laquelle le licencié doit volontairement accepter une obligation de diligence à l'égard de ces personnes ou entités, et le droit à un recours privé que ces personnes ou entités possèdent en cas de violation de la section relative aux normes éthiques.

[4.1.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#4.1) Outre les normes éthiques susmentionnées, le titulaire de la licence accepte volontairement un devoir de diligence à l'égard des parties de la chaîne d'approvisionnement concernées par la présente licence, y compris les personnes et les communautés touchées par les violations des normes éthiques. L'obligation de diligence est violée lorsqu'une disposition de la section relative aux normes éthiques est enfreinte par un titulaire de licence, l'un de ses successeurs ou ayants droit, ou par un individu ou une entité qui existe dans la chaîne d'approvisionnement avant qu'un bien ou un service ne parvienne au titulaire de licence.

[4.2.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#4.2) Les manquements à l'obligation de diligence, tels qu'énoncés dans la présente section, créent un droit d'action privé permettant à toute partie affectée par la chaîne d'approvisionnement lésée par le licencié d'intenter une action en justice contre ce dernier conformément aux lois applicables en matière de négligence, qu'il s'agisse du droit de la responsabilité civile, du droit des délits et/ou de corpus juridiques similaires étroitement liés au droit de la responsabilité civile et/ou des délits, indépendamment du fait que le licencié soit directement responsable des préjudices subis par une partie affectée par la chaîne d'approvisionnement. Aucune disposition de la présente section ne doit être interprétée comme incluant des actes commis par des personnes en dehors du cadre de leur emploi.

[5.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#5) **NOTIFICATION** : *Cette section explique quand un titulaire de licence doit notifier la licence à d'autres personnes.*

[5.1.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#5.1) *Distribution de l'avis :* Le Licencié doit s'assurer que toute personne qui reçoit une copie ou utilise une partie du Logiciel du Licencié, avec ou sans modifications, reçoit également la Licence et la notice de copyright incluse dans le Logiciel (et si elle est incluse par le Concédant, la notice de brevet, de marque déposée et d'attribution). Le Licencié doit s'assurer que la Licence est affichée de manière visible afin que toute personne ou entité cherchant à télécharger, copier, utiliser ou recevoir de toute autre manière une partie du Logiciel du Licencié soit informée de la présente Licence et de ses termes et conditions. Le titulaire de la licence doit faire en sorte que toute version modifiée du logiciel porte une mention bien visible indiquant que le titulaire de la licence a modifié le logiciel.

[5.2.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#5.2) *Logiciel modifié :* Le titulaire de la licence est libre de créer des modifications du logiciel et de ne distribuer que la partie modifiée créée par le titulaire de la licence. Toutefois, toute œuvre dérivée du logiciel ou de son code doit être distribuée conformément à la présente licence, y compris la présente disposition relative à l'avis.

[5.3.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#5.3) *Destinataires en tant que licenciés :* Toute personne physique ou morale qui utilise, copie, modifie, reproduit, distribue ou prépare un travail dérivé basé sur le logiciel, tout ou partie du code du logiciel, ou un travail dérivé développé en utilisant le logiciel, y compris une partie de son code, est un licencié tel que défini ci-dessus et est soumis aux termes et conditions de la présente licence.

[**6.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#6)  DÉCLARATIONS ET GARANTIES :**

[6.1.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#6.1) *Exclusion de garantie :* DANS TOUTE LA MESURE AUTORISEE PAR LA LOI, CE LOGICIEL EST FOURNI "TEL QUEL", SANS AUCUNE GARANTIE, EXPRESSE OU IMPLICITE, ET LE DONNEUR DE LICENCE NE SERA PAS RESPONSABLE ENVERS UNE PERSONNE OU UNE ENTITE DES DOMMAGES OU AUTRES RESPONSABILITES DECOULANT DU LOGICIEL OU DE CETTE LICENCE, OU EN RELATION AVEC CEUX-CI, SOUS QUELQUE PRETEXTE JURIDIQUE QUE CE SOIT.

[6.2.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#6.2)  *Limitation de responsabilité :* LE LICENCIÉ GARANTIT LE CONCÉDANT CONTRE TOUTE RÉCLAMATION, DETTE, COTISATION, RESPONSABILITÉ, PRIVILÈGE, CAUSE D'ACTION, DEMANDE, OBLIGATION, LITIGE, DOMMAGE, PERTE, DÉPENSE, FRAIS D'AVOCAT, COÛT, RESPONSABILITÉ ET TOUTE AUTRE RÉCLAMATION DE QUELQUE NATURE QUE CE SOIT, QU'ELLE SOIT CONNUE OU INCONNUE, ANTICIPÉE OU NON, PRÉVUE OU NON, ACCUMULÉE OU NON, DIVULGUÉE OU NON, DÉCOULANT DE L'UTILISATION DU LOGICIEL PAR LE LICENCIÉ OU S'Y RAPPORTANT. RIEN DANS CETTE SECTION NE DOIT ETRE INTERPRRETE COMME OBLIGEANT LE TITULAIRE DE LA LICENCE A INDEMNISER LE DONNEUR DE LICENCE, NI COMME OBLIGEANT LE DONNEUR DE LICENCE A INDEMNISER LE TITULAIRE DE LA LICENCE.

[**7.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#7)  RÉSILIATION**

[7.1.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#7.1) *Violation des normes éthiques ou manquement au devoir de diligence :* Si le Licencié viole la section relative aux normes éthiques ou si le Licencié, ou toute autre personne ou entité de la chaîne d'approvisionnement avant qu'un bien ou un service ne parvienne au Licencié, manque à son devoir de diligence envers les parties affectées par la chaîne d'approvisionnement, le Licencié doit remédier à la violation ou au préjudice causé par le Licencié dans un délai de 30 jours à compter de la date de notification de la violation ou du préjudice. Si le Licencié ne remédie pas à la violation ou au préjudice dans les 30 jours, tous les droits sur le Logiciel accordés au Licencié par la Licence seront nuls et non avenus entre le Concédant et le Licencié.

[7.2.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#7.2) *Manquement à l'obligation de notification :* Si une personne ou une entité notifie par écrit au Licencié que le Licencié ne s'est pas conformé à l'article de cette Licence relatif à la notification, le Licencié peut conserver cette Licence en prenant toutes les mesures pratiques pour s'y conformer dans un délai de 30 jours à compter de la notification de non-conformité. Si le titulaire de la licence ne le fait pas, la licence du titulaire (et tous les droits concédés en vertu de la présente licence) prendra fin immédiatement.

[7.3.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#7.3) *Conclusions judiciaires :* Dans le cas où le Licencié est reconnu par un tribunal civil, pénal, administratif ou autre de la juridiction compétente, ou par tout autre organe de décision ayant une autorité légale, comme ayant commis des actions en violation des sections Normes éthiques ou Parties affectées par la chaîne d'approvisionnement de la présente Licence, tous les droits accordés au Licencié par la présente Licence seront immédiatement résiliés.

[7.4.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#7.4) *Litige en matière de brevets :* Si le titulaire de la licence engage un litige en matière de brevets contre une entité (y compris une demande reconventionnelle ou une demande reconventionnelle dans le cadre d'un procès) alléguant que le logiciel, tout ou partie du code du logiciel, ou un travail dérivé développé à l'aide du logiciel, y compris une partie de son code, constitue une contrefaçon de brevet directe ou indirecte, toute licence de brevet, ainsi que tous les autres droits, accordés au titulaire de la licence dans le cadre de la présente licence prendront fin à la date à laquelle le litige est engagé.

[7.5.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#7.5) *Recours supplémentaires :* La résiliation de la licence en raison de l'absence de réparation des préjudices n'empêche en aucun cas le donneur de licence ou la partie affectée par la chaîne d'approvisionnement de chercher à obtenir des réparations appropriées en droit ou en équité.

[**8.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#8)  DIVERS :**

[8.1.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#8.1) *Conditions* : Les articles 3, 4.1, 5.1, 5.2, 7.1, 7.2, 7.3 et 7.4 sont des conditions des droits accordés au licencié dans la licence.

[8.2.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#8.2) *Recours en équité :* Le donneur de licence et toute partie affectée par la chaîne d'approvisionnement ont droit à une réparation équitable, y compris une injonction ou une exécution spécifique des conditions des présentes, en plus de tout autre recours auquel ils ont droit en droit ou en équité.

[8.3.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#8.3) *Copyleft* : Le logiciel modifié, le code source ou toute autre œuvre dérivée doit faire l'objet d'une licence, dans son intégralité, dans les mêmes conditions que la présente licence.

[8.4.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#8.4) *Sévérité*: Si l'un des termes ou l'une des dispositions de la présente licence est jugé(e) invalide, illégal(e) ou inapplicable par un tribunal compétent, cette décision d'invalidité, d'illégalité ou d'inapplicabilité n'affectera pas les autres termes ou dispositions de la présente licence et n'invalidera ni ne rendra inapplicable ce terme ou cette disposition dans une autre juridiction. Si la décision d'invalidité, d'illégalité ou d'inapplicabilité prise par un tribunal compétent concerne les conditions ou dispositions contenues dans la section Normes éthiques de la présente licence, tous les droits sur le logiciel accordés au titulaire de la licence seront considérés comme nuls et non avenus entre le concédant et le titulaire de la licence.

[8.5.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#8.5) *Titres des sections* : Les titres de section sont uniquement rédigés à des fins d'organisation et ne doivent pas être utilisés pour interpréter le langage de chaque section.

[8.6.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#8.6) *Citations* : Les citations sont uniquement écrites pour fournir le contexte de la source des dispositions des normes éthiques.

[8.7.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#8.7) *Résumés des sections* : Certaines sections comportent une brève description en italique qui est fournie dans le seul but de décrire brièvement la section et ne doit pas être utilisée pour interpréter les termes de la licence.

[8.8.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#8.8) *Intégralité de la licence* : La présente licence constitue l'intégralité de la licence entre le concédant et le licencié en ce qui concerne les créances cédées dans le cadre de la présente licence, et la contrepartie mentionnée dans la présente licence est la seule contrepartie ou compensation à payer ou à échanger entre eux pour cette licence. La présente licence ne peut être modifiée ou amendée que par un écrit signé par le concédant et le licencié.

[8.9.](https://firstdonoharm.dev/version/3/0/full.html#8.9) *Successeurs et ayants droit* : La présente licence lie les héritiers, successeurs et ayants droit respectifs du concédant et du licencié et s'applique à leur profit.
